表現非最好仍獲世界大學生運動會參賽名額 滾軸總會被批黑箱作業

本港體育總會缺乏透明度，選拔運動員代表香港出賽時經常惹爭議。即將在下周末舉行的世界大學生運動會，香港在滾軸運動項目把珍貴名額分配予表現較遜的運動員，反將成績最好的運動員拒諸門外。《蘋果》翻查選拔指引，世大運運動員必需在過去1年的國際或地區取得一定排名，惟王蘊妮僅以全國賽的成績報名，有混水漠魚之嫌。

記者 梁御和
今屆世大運月中在台北舉行，按照規定，由本港大專院校組成的「中國香港大專體育協會」組成的籌委會，負責制定選拔指引及提名香港運動員出賽。由於滾軸運動不屬大專常規項目，故籌委會邀請香港滾軸運動總會提交推薦運動員名單，按推薦次序選出出賽人選。

多名滾軸運動員向本報指，今年香港滾軸運動取得3個參賽名額，兩個分配至「花式」組別、一個分予「速度」組別，其中速度組別教練吳錦雄卻將名額用於成績較遜的速度運動員王蘊妮，隨即惹起爭議。

根據選拔指引，世大運運動員必需在過去1年的國際或地區（international or regional）比賽取得參賽人數2/3或以上排名；有關比賽亦必需獲奧委會、國際體育總會或亞洲體育總會認可。翻查資料，王蘊妮只在2項與世大運比賽不相關的亞錦賽（公路賽）取得2/3以上排名，被質疑未達選拔的最低門檻。

本報調查發現，成績較王蘊妮優秀的速度運動員包括鍾沛宏、陳融、陳卓熙及譚芷澄共4人，其中鍾沛宏成績最好（見表），若單以世大運相關的競賽項目（場地賽、馬拉松賽）作比較，鍾在過去一年分別在3項世界錦標賽及亞洲錦標賽取得2/3以上排名，部份排名更高於1/2，是唯一獲體育學院資助的精英運動員；另外3名運動員，也分別在3項及最少1項世錦賽及亞錦賽取得2/3以上排名。

鍾沛宏接受本報查詢時指，有運動員家長曾就選拔結果向滾軸總會及籌委會投訴，他本人也曾向總會提出上訴，惟不獲受理。鍾估計，自己與教練關係不佳，訓練時偶有磨擦，估計因此獲不公平對待。他批評會方黑箱作業，選拔時無視運動員實際成績，「非常唔合理，係一個好人治嘅做法。」

有會內人士則透露，速度組別教練與王蘊妮關係較密切，「（王）係由佢哋一手訓練出嚟，相反陳融、陳卓熙、譚芷澄都唔係佢教出嚟，自然唔想捧佢哋出賽。」

王蘊妮回應時稱指控「毫無証據」，為此感到心碎及失望；又指明白隊友未能代表香港出戰的心情，不想就別人成績作評論，免傷和氣。

滾軸總會回應指，不會單以比賽成績作遴選準則，會考慮運動員的操行，批評鍾沛宏紀律不好，訓練時拒絕穿著制服，令教練尷尬，訓練出值率亦不及王蘊妮高等；會方在記者追問下承認沒有機制量度運動員操行，過去亦沒有向鍾沛宏發過警告信。

就王蘊妮成績不達標的指控，會方僅指王曾在2項全國賽取得2/3及1/2以上排名，故優先推薦她代表香港出賽。至於王蘊妮憑全國賽成績參賽，是否符合選拔指引中認可的「國際或地區」賽事，浸會大學體育學系副教授雷雄德指，按常理分析，地區賽理論上屬一個地區、多個國家的比賽，「所以叫Regional，例如亞洲區、東亞地區；如果只係得中國，一般會叫National。」

本報兩星期前向負責制定指引及把關的中國香港大專體育協會查詢，至今沒有回覆；記者致電該會的籌委會主席戴王嘉瑤，對方未有回應，只稱「細節你問番滾軸運動總會啦」。

香港有邊個運動總會唔係圍威喂

個西既問題